\subsection{Движение точки в центральном поле сил}

\subsubsection*{8.36}
Для начала выразим $a$ и $b$ через $h$ и $H$:
\begin{equation}
    r_1 + r_2 = H+h 
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    b = \frac{H+h}{2}, \hspace{0.5cm} a = \sqrt{Hh}.
\end{equation}
Запишем теперь уравнение Бине
\begin{equation}
    u'' + u = \frac{F}{mc^2u^2} = \frac{\alpha}{mc^2},
\end{equation}
т.к. $F(u) = \alpha u^2$. Тогда
\begin{equation}
    u'' = (u - \frac{\alpha}{mc^2} )
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    u - \frac{\alpha}{mc^2} = A \cos \varphi + B \sin \varphi
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    r = \frac{1}{\frac{\alpha}{mc^2} - A\cos \varphi} 
    \overset{\mathrm{def}}{=} \frac{p}{1-e\cos \varphi} .
\end{equation}
Из граничных условия находим, что
\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
    r(\varphi = 0) &= H = \frac{p}{1-e}.
    r(\varphi = \pi) &= h = \frac{p}{1+e}.
\end{aligned}\right.
\hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
e = \frac{H-h}{H+h}; \hspace{0.5cm} p = \frac{2Hh}{H+h}.
\end{equation}



\subsubsection*{8.48}

Рассмотрим движение в поле с силой
\begin{equation}
    F = - \frac{\alpha}{m^2} \psi (\varphi) - \frac{\beta}{r^3} .
\end{equation}
Запишем уравнение Бине:
\begin{equation}
    u'' + u=
    \frac{F(u)}{mc^2u^2} = \frac{-\alpha u^2 \psi - \beta u^3}{mc^2 u^2} 
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    u'' + 
    \underbrace{\left(1 + \frac{\beta}{mc^2} \right)}_{\omega^2}
    u = 
    \underbrace{-\frac{\alpha}{mc^2}  }_{-B}
    \psi(\varphi).
\end{equation}
Методом вариации постоянных, получм
\begin{equation}
    u(\varphi) = C_1 (\varphi) \cos (\omega \varphi) + C_2 (\varphi) \sin (\omega \varphi).
\end{equation}
Тогда
\begin{equation}
    u' = C_1' \cos \omega \varphi - \omega C_1 \sin \omega \varphi + C_2 \sin \omega \varphi + \omega C_2 \cos \omega \varphi.
\end{equation}
В силу предоставленной нам свободы, потреуем для простоты и адекватности выкладок
\begin{equation}
    C_1 \cos \omega \varphi + C_2 \sin \omega \varphi \equiv 0
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    u' = - \omega C_1 \sin \omega \varphi + \omega_2 C_2 \cos \omega \varphi.
\end{equation}
Найдём из нашего условия и условия диф. уравнения $C_1$ и $C_2$:
\begin{equation}
    \left\{\begin{aligned}
        C_1' &= - \frac{1}{\omega} \psi(\varphi) \sin \omega t \\
        C_2' &=  \frac{1}{\omega} \psi (\varphi) \cos \omega t
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    \left\{\begin{aligned}
        C_1 &= - \frac{1}{\omega} \int_0^\varphi \psi(\varphi) \sin \omega \tau \d \tau + \tilde C_1 \\
        C_2 &=  \frac{1}{\omega} \int_0^\varphi \psi(\varphi) \cos \omega \tau \d \tau + \tilde C_2
    \end{aligned}\right.
\end{equation}
Из  формулы синуса суммы, получим
\begin{equation}
    u(\varphi) = C_1 \sin \omega \varphi + C_2 \cos \omega \varphi +
    \frac{1}{\omega} \int_0^t \sin \omega(\varphi-\tau) \psi(\varphi) \d \tau,
\end{equation}
где $\omega(\varphi) = \sqrt{1 + \beta/mc^2}$.

\input{parts/t1_w6_821}
\input{parts/t1_w6_T10}