Для диамагнитных и парамагнитных сред зависимость $\vc{M}$ и $\vc{B}$ линейна и для изотропных сред запишется в виде $\vc{M} = \chi_{1} \vc{B}$. Однако исторически сложилось линейно связывать $\vc{M} =\chi \vc{H}$, что равносильно.

Имея $B = 4 \pi \vc{M} + H$, подставим, $\mu= 1 + 4 \pi \chi$, получим:
$\vc{B} = \mu \vc{H}$.
Величина $\chi$ -- \textit{магнитная восприимчивость}, а $\mu$ -- \textit{магнитная проницаемость}.


\subsubsection*{Диамагнетики}
\textit{Диамагнетики} --- вещества для которых $\chi < 0$, а следовательно $\mu<1$.
Диамагнетизм наблюдается у веществ у атомов которых в отсутствие магнитного поля не обладают магнитными моментами. 

При наличии внешнего постоянного магнитного поля внутреннее движение электронов атомов не изменяется, но атом в целом получает дополнительное вращение с угловой скоростью $\vc{\Omega} = \frac{e}{2 m c} \vc{B}$.
Этот результат называется \textit{теоремой Лармора}, а сама частота -- ларморовская. Например это золото, серебро, $\chi$ также мала.


\subsubsection*{Парамагнетики}
\textit{Парамагнетики} --- вещества для которых $\chi > 0$ (но мала), а следовательно $\mu>1$. Например, это алюминий, $\chi \in [10^{-6};10^{-3}] $.
Парамагнетизм наблюдается у тех веществ, у которых атомы обладают магнитными моментами в отсутствие внешнего магнитного поля. В силу хаотичности тело всё равно остаётся не намагниченным.

\subsubsection*{Ферромагнетики}

Наблюдается эффект гистерезиса -- петли в $I(H)$, что приводит существованию постоянных магнитов. Здесь $\chi \in [10^{3}, 10^{6}]$. 


\subsubsection*{Магнитные свойства сверхпроводников}

Сверхпроводник первого рода -- сверхпроводник, целиком переходящий в сверхпроводящее состояние. Для второго рода сущесвтуют области, где переход не происхдит. 
 
Сврехпрводящий шарик в магнитном поле приобретает магнитный момент
\begin{equation*}
    \vc{p}_{\text{m}} = - \frac{1}{2} R^3 \vc{B},
    \hspace{1cm} \left(
    \vc{p}_{\text{e}} = R^3 \vc{E}
    \right).
\end{equation*}
Соответственно будет выталкиваться из магнитного поля.



При низких температурах металлы переходят к состоянию, при котором у них наблюдается \textit{сверхпроводимость} --- полное отсутствие электрического сопротивления постоянному току. Температурная точка сверхпроводящего перехода -- фазовый переход второго рода.

Магнитное поле никогда не проникает в толщу сверхпроводника. То есть $\vc{B} = 0$, это свойства появляется независимо от того в каких условиях произошёл переход в сверхпроводящее состояние. В действительности магнитное поле проникает в сверхпроводник на небольшую глубину, большую по сравнению с междуатомными расстояниями.

По граничным условиям тогда получаем, что на поверхности нормальная составляющая внешнего поля тоже равна нулю. То есть магнитное поле снаружи касательно к сверхпроводнику, магнитные силовые линии огибают его.



