Пусть $\vc{r}_\nu = \vc{r}_\nu (t), \ \vc{v}_\nu = \dot{\vc{r}}_\nu(t)$, тогда для их истинности необходимо и достаточно
\begin{equation*}
    \sum_{\nu=1}^N \left(
        \vc{F}_\nu - m_\nu \vc{\mathrm{w}}_\nu
    \right) \cdot \delta \vc{r}_\nu = 0.
\end{equation*}


\begin{proof}[$\triangle$]
    Пусть $\vc{r}_\nu$ отвечает истинным движениеям, тогда $\vc{F}_\nu - m_\nu \vc{\mathrm{w}}_\nu = - \vc{R}_\nu$, тогда томножив на $\vc{r}_\nu$ -- получили доказательство достаточности.
    Докажем необходимость. Пусть $m_\nu \vc{\mathrm{w}}_\nu - \vc{F}_\nu = \vc{\Phi}_\nu$, тогда $\sum \vc{\Phi}_\nu \cdot \delta \vc{r}_\nu = 0$. Тогда 
    \begin{equation*}
        \vc{\Phi}_\nu = \sum_{\alpha=1}^r \gamma_\alpha \frac{\partial f}{\partial \vc{r}_\nu} 
        + \sum_{\beta=1}^s \lambda_\beta \vc{a}_{\beta \nu}.
    \end{equation*}
    Подставив, получим уравнения Лагранжа, так что всё хорошо.
\end{proof}






























